\documentclass{uebung}

\newcommand{\semester}{Sommersemester 2022}

% 45 Punkte
\title{\bfseries 1.~Übung zur Analysis II}
\author{Prof.\ Dr.\ Marc\
  Nieper-Wißkirchen \and Lukas\ Stoll, M.\ Sc.}
\date{29.~April
  2022\thanks{Die Übungsblätter sind bis zur Übung am 6.~Mai 2022 zu bearbeiten.}}

\begin{document}

\maketitle

\begin{enumerate}[start=98]


\item \oralex \textbf{Über Fehlerfortpflanzung.}
  \begin{enumerate}
  \item
    Seien $D$ eine offene Teilmenge von $\set R$, $f\colon D \to \set
    R$ eine differenzierbare Funktion, $t_0 \in D$ und $\delta \in
    \set R_+$ mit $U_\delta(t_0) \subseteq D$.  Man zeige:  Existieren
    $m$,~$M \in \set R$ mit
    \[
    \forall t \in U_\delta(t_0)\colon m \leq \abs{f'(t)} \leq M,
    \]
    so gilt für alle $h \in \set R$ mit $\abs h < \delta$, daß
    \[
    m \cdot \abs h \leq \abs{f(t_0 + h) - f(t_0)} \leq M \cdot \abs h.
    \]
  \item
    Man schätze den Fehler $\epsilon$ ab, wenn man bei der Berechnung
    von $\pi^7$ den Näherungswert $\pi \approx 3{,}14$ benutzt?  Wie
    groß ist der auf diese Weise approximativ bestimmte Wert von
    $\pi^7$ und von welcher Größe ist der relative Fehler $\epsilon/\pi^7$?
  \end{enumerate}


\item \writtenex % 5 Punkte
  Zeige: Existiert für eine Potenzreihe
  $\sum\limits_{n = 0}^\infty a_n \cdot z^n$ der Grenzwert
  $\lim\limits_{n \to \infty} \abs{\frac{a_n}{a_{n + 1}}}$ in
  $\left[0, \infty\right[$, so ist dieser Grenzwert der
  Konvergenzradius der Potenzreihe.

\item Bestimme die Konvergenzradien der folgenden Potenzreihen:
  \begin{enumerate}
  \item \oralex $\displaystyle \sum_{n = 1}^\infty \frac{n^2 + 1}{n} z^{2n}$,
  \item \oralex $\displaystyle \sum_{n = 0}^\infty \binom{2n} n z^n$,
  \item \oralex $\displaystyle \sum_{n = 0}^\infty \frac 1 {2^{n - 1}} (a^n + a^{-n}) z^n$,
    $a \in \set R_+$,
  \item \writtenex % 5 Punkte (besser 2)
    $\displaystyle \sum_{n = 0}^\infty a^n z^{n^2}$, $a \in \set R_+$,
  \item \writtenex % 5 Punkte (besser 3)
    $\displaystyle \sum_{n = 0}^\infty \Bigl(\sum_{k = 1}^n \frac 1 k\Bigr) z^n$,
  \item \writtenex % 5 Punkte
    $\displaystyle \sum_{n = 0}^\infty \frac{(2n - 1)^{2n - 1}}{2^{2n} (2n)!} z^{2n}$.

    (Tip: $\lim\limits_{n \to \infty} (1 + x/n)^n = \exp(x)$ darf benutzt werden.)
  \end{enumerate}

\item \oralex
  Beweise für alle $z \in \set C$:
  \begin{enumerate}
  \item
    $\displaystyle \exp(i z) = \cos(z) + i \cdot \sin(z)$,
  \item
    $\displaystyle \cos(-z) = \cos(z)$, $\displaystyle \sin(-z) = - \sin(z)$,
  \item
    $\displaystyle \cos(z) = (e^{iz} + e^{-iz})/2$,
    $\displaystyle \sin(z) = (e^{iz} - e^{-iz})/(2i)$ (Eulersche Formeln),
  \item
    $\displaystyle \cosh(z) = \cos(iz)$, $\displaystyle \sinh(z) = -i \sin(iz)$,
  \item
    $\displaystyle \cosh(-z) = \cosh(z)$, $\displaystyle \sinh(-z) = - \sinh(z)$,
  \item
    $\displaystyle \cosh(z) = (e^{z} + e^{-z})/2$,
    $\displaystyle \sinh(z) = (e^{z} - e^{-z})/2$ (Eulersche Formeln),
  \end{enumerate}
  die Aussagen dieser Aufgabe zeigen insbesondere, daß und wie die
  Funktionen $\cos$, $\sin$, $\cosh$, und $\sinh$ durch die
  Exponentialfunktion ausgedrückt werden können.

\item \writtenex % 10 Punkte
  \textbf{Beispiel einer auf ganz $\set R$ stetigen, aber
    nirgends differenzierbare Funktion.}  Es sei
  $f_0\colon \set R \to \set R$ diejenige periodische Funktion mit der
  Perioden $1$, die auf dem Intervall $\left[-1/2, 1/2\right]$ mit der
  Betragsfunktion übereinstimmt.  Damit definieren wir eine Folge
  $(f_n)_{n \ge 0}$ stetiger Funktionen durch
  \[
  f_n(t) \coloneqq 2^{-n} \cdot f_0(2^n \cdot t).
  \]

  Zeige: Die Reihe $\sum\limits_{k = 0}^\infty f_k$ konvergiert gleichmäßig
  gegen eine Funktion, und diese Grenzfunktion ist stetig, aber
  nirgends differenzierbar.

  % Vorschlag: Verändere den Tipp, sodass er auf Aufgabe 93 [f'(a) ist Limes der Folge von Differenzenquotienten (f(a_n)-f(b_n))/(a_n-b_n) für Folgen a_n<=a<=b_n die gegen a konvergieren] Bezug nimmt. Wähle a_n bzw. b_n als dyadische Approximation von oben bzw. unten eines beliebigen Punktes t_0. Siehe auch das entsprechende Kapitel in Stephen Abotts "Understanding Analysis".
  (Tip: Um zu zeigen, daß $f$ in $t_0 \in \set R$ nicht
  differenzierbar ist, wähle zu jedem $n \in \set N_0$ entweder
  $h_n \coloneqq 2^{-n-2}$ oder $h_n \coloneqq - 2^{-n - 2}$, und zwar
  so, daß $f_n$ zwischen $t_0$ und $t_0 + h_n$ linear ist.  Dann
  untersuche jeweils $(f_k(t_0 + h_n)-f_k(t_0))/h_n$.)

\item \oralex \textbf{Gleichgewichtslagen eines inhomogenen Parabelsegmentes.}
  Ein aus starkem Blech gearbeitetes Parabelsegment
  der Masse $m$ werde mit der Randkante auf einer waagerechten Ebene
  aufgesetzt, so daß es sich dort (auf der Kante abrollend) frei
  bewegen kann.  Wir lassen variable Dicke des Bleches zu, so daß wir
  über die Lage des Schwerpunktes $S$ keine Angaben machen können
  (außer der, daß $S$ ein Punkt des Segmentes ist).  Es soll
  untersucht werden, wie die Zahl der stabilen Gleichgewichtslagen
  (siehe unten) des Parabelsegmentes von der Lage des Schwerpunktes
  abhängt.

  \paragraph{Mathematisierung des Problems:}
  Mit dem Parabelsegment verbinde man fest ein kartesisches
  Koordinatensystem und nehme an, daß in diesem die Parabel die
  Gleichung $y = x^2$ hat.  Die möglichen Lagen (gemeint sind auch die
  Nicht-Gleichgewichtslagen) des Segmentes sind dann durch den
  jeweiligen Berührungspunkt $(q, q^2)$ des Segmentes mit der Ebene,
  das heißt durch den Parameter $q$, charakterisiert.  Der Schwerpunkt
  möge die Koordinaten $(a, b)$ haben:
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=1.5]
      \begin{scope}[rotate=-45]
        \draw (-2,4) parabola bend (0,0) (2,4);
        \draw [->] (-2,0)--(2,0) node [right] {$x$};
        \draw [->] (0,0)--(0,4) node [above] {$y$};
        \coordinate (Q) at (0.5,0.25);
        \coordinate (S) at (-0.75,4);
        \fill (S) circle (1pt) node [left] {$S = (a, b)$};
      \end{scope}
      \draw [name path=l] (Q) ++(-2,0) -- +(4,0);
      \draw (Q) ++(0,2pt) node[fill=white,above] {$(q,
        q^2)$} -- +(0,-4pt);
      \path [name path=m] (S) -- +(0,-4);
      \draw [name intersections={of=l and m,by=I}] (S) -- node [right]
      {$h(q)$} (I);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \begin{enumerate}
  \item
    Bestimme mit Methoden der Linearen Algebra in Abhängigkeit von
    $q$ die Höhe $h(q)$ von $S$ über der Ebene.
  \item
    Damit ist $V(q) \coloneqq m \cdot g \cdot h(q)$ die potentielle
    Energie (wobei die Ebene das Nullniveau definiert) des
    vorliegenden mechanischen Systems (hierbei ist $g \approx
    9{,}81\,\mathrm{m}/\mathrm{s}^2$ die Erdbeschleunigung).
    Bekanntlich befindet sich dieses in einer \emph{stabilen
      Gleichgewichtslage}, wenn $V$ für den zugehörigen Parameter $q$
    ein strenges lokales Minimum hat.

    Beweise folgende Reihe von Äquivalenzen:
    \[
    \begin{split}
      V'(q) = 0 & \iff P_{(a, b)}(q) \coloneqq 2 \cdot q^3 - (2 b - 1)
      \cdot q - a = 0 \\
      & \iff \text{\parbox{10cm}{Der Schwerpunkt $S$ liegt auf der Normalen der
        Parabel im Punkte $(q, q^2).$}}
    \end{split}
    \]
    \item
      Berechne mit Hilfe der letzten Teilaufgabe die Positionen
      von $S$, für welche es nur eine stabile Gleichgewichtslage des
      Systems gibt.  Insbesondere bestimme man die Trennlinie zu dem
      Bereich der Positionen von $S$, für welche es mehrere stabile
      Gleichgewichtslagen des Systems gibt (wieviele sind es?).

      (Tip: Zunächst untersuche man die Gestalt des Graphen $P_{(a,
        b)}$ durch eine "`klassische Kurvendiskussion"' und ermittle
      dadurch die Anzahl der Nullstellen von $P_{(a, b)}$.)
  \end{enumerate}
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=1.5]
      \draw (-2,4) parabola bend (0,0) (2,4);
      \clip (-2,4) parabola bend (0,0) (2,4);
      \foreach \q in {-2,-1.9,...,2} {
        \draw ($(\q,\q*\q)$) -- +($8*(-2*\q,1)$);

      }
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

\item\writtenex % 10 Punkte
  \textbf{Der abelsche Grenzwertsatz.}

  Es sei $\sum\limits_{n = 0}^\infty a_n \cdot z^n$ eine Potenzreihe mit
  einem Konvergenzradius $\rho \in \set R_+$, die in einem Punkt $w$
  auf dem Rand des Konvergenzkreises (d.\,h.~$\abs w = \rho$) auch
  noch konvergiert.  Zeige: Dann konvergiert diese Potenzreihe auf jeder
  der folgenkompakten Teilmengen
  \[
  D_M \coloneqq \{z \in \set C \mid \abs{w - z} \leq M \cdot (\abs w -
  \abs z)\}
  \]
  mit $M \in \left[1, \infty\right[$ gleichmäßig. Insbesondere ist
  daher die Grenzfunktion auf jedem $D_M$, also erst recht auf $[0,
  w]$ stetig.

  (Ohne Beschränkung der Allgemeinheit darf angenommen werden,
  daß $\rho = 1$ und $w = 1$.)

  Beweise dazu:
  \begin{description}
  \item[1.~Schritt.] Zeige die Aussage über die
    "`Abelsche partielle Summation"': Seien $a_0$, \dots, $a_n$,
    $b_0$, \dots, $b_n \in \set C$ komplexe Zahlen und $A_m
    \coloneqq \sum\limits_{k = 0}^m a_k$ für $m = 0$, \dots, $n$.  Dann
    gilt:
    \[
    \sum_{k = 0}^n a_k b_k = \sum_{k = 0}^{n - 1} A_k \cdot (b_k -
    b_{k + 1}) + A_n \cdot b_n.
    \]
  \item[2.~Schritt.]
    Wende die Abelsche partielle Summation auf $a_m$,
    \dots, $a_n$, $z^m$, \dots, $z^n$ ($n \ge m$) an und benutze die
    Konvergenz der Reihe für $z = 1$ und die Definition von $D_M$,
    um zu zeigen, daß $(P_n)_{n \ge 0}$ mit $P_n \coloneqq \sum\limits_{k =
      0}^n a_k \cdot z^k|D_M$ eine Cauchyfolge in $B(D_M, \set C)$
    ist.
    (Warum ist die Behauptung damit bewiesen?)
  \end{description}

\item \writtenex % 5 Punkte
  Zeige, daß die Funktion $f\colon z \mapsto 1/(1 - z)$
  um jeden Punkt $z_0 \neq 1$ in eine Potenzreihe entwickelt werden
  kann.  Bestimme diese und ihren Konvergenzradius (und zwar durch
  Manipulation der bekannten Entwicklung um $z_0 = 0$).

\end{enumerate}

\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
